\section{Заключение}

\subsection{Сводные результаты}

В формальной постановке задачи определена целевая функция
$t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}) = t_{\mathrm{plan}}(\mathcal{A}) + t_{\mathrm{exec}}(\mathcal{A}) \to \min_{\mathcal{A}}$
и обозначен конфликт между точностью перебора (малое $t_{\mathrm{exec}}$)
и его стоимостью (большое $t_{\mathrm{plan}}$).
Для решения этого конфликта в работе предложены и реализованы пять подходов
к адаптивному планированию запросов в ядре PostgreSQL.
Все подходы протестированы на двух классах запросов $\mathcal{Q}$:
JOB \cite{HowGoodJournal} (113 запросов, умеренные ошибки оценок кардинальностей)
и JOB-Complex \cite{JOBComplex} (30 запросов, катастрофические ошибки оценок).
Результаты нормализованы относительно стандартного DPsize:

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{l c c c c | c c c c}
 & \multicolumn{4}{c|}{JOB (113 запросов)} & \multicolumn{4}{c}{JOB-Complex (30 запросов)} \\
 & $t_{\mathrm{plan}}$ & $t_{\mathrm{exec}}$ & $t_{\mathrm{total}}$ & побед
 & $t_{\mathrm{plan}}$ & $t_{\mathrm{exec}}$ & $t_{\mathrm{total}}$ & побед \\
\hline
\textbf{Контракция якорных зон}
    & $\mathbf{0{,}78}$ & $\mathbf{0{,}89}$ & $\mathbf{0{,}85}$ & \textbf{102}
    & $0{,}85$ & $0{,}59$ & $0{,}61$ & \textbf{20} \\
DPhypMod
    & $0{,}97$ & $0{,}97$ & $0{,}97$ & 99
    & $1{,}04$ & $0{,}82$ & $0{,}83$ & 10 \\
DP standard
    & $1{,}00$ & $1{,}00$ & $1{,}00$ & ---
    & $1{,}00$ & $1{,}00$ & $1{,}00$ & --- \\
$\mathrm{GOO_{comb}}$
    & $0{,}81$ & $1{,}19$ & $1{,}05$ & 80
    & $0{,}85$ & $0{,}13$ & $0{,}17$ & 16 \\
$\mathrm{GOO_{card}}$
    & $0{,}86$ & $1{,}62$ & $1{,}34$ & 64
    & $0{,}86$ & $\mathbf{0{,}06}$ & $\mathbf{0{,}11}$ & 17 \\
DPhyp
    & $1{,}02$ & $1{,}13$ & $1{,}09$ & 78
    & $1{,}06$ & $1{,}10$ & $1{,}10$ & 8 \\
$\mathrm{GOO_{cost}}$
    & $0{,}85$ & $1{,}44$ & $1{,}22$ & 55
    & $0{,}81$ & $1{,}92$ & $1{,}85$ & 9 \\
Декомпозиция на топологии
    & $0{,}83$ & $3{,}55$ & $2{,}55$ & 32
    & $0{,}82$ & $3{,}12$ & $2{,}99$ & 12 \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Выводы}

В аннотации к работе поставлена цель: получить глубокое понимание того,
как разные алгоритмы планирования возможно комбинировать,
делая переключение между ними в зависимости от топологии и сложности
графа запроса.
Реализация в ядре PostgreSQL и экспериментальная оценка на двух бенчмарках
позволяют сформулировать следующие результаты.
\par

\textbf{1. Задача $t_{\mathrm{total}} \to \min$ решена для класса запросов
с умеренными ошибками оценок кардинальностей.}
Контракция якорных зон (подход~5) улучшает $t_{\mathrm{total}}$ на 15{,}2\%
относительно DPsize на JOB при 102 победах из 113.
Это единственный из пяти протестированных подходов, который одновременно
сокращает $t_{\mathrm{plan}}$ (за счёт уменьшения числа вершин графа
и, как следствие, числа вызовов процедуры построения путей)
и улучшает $t_{\mathrm{exec}}$ (за счёт pre-commitment~---
фиксации высокоселективных соединений с надёжными оценками
до основного DP, что изолирует их от $\varepsilon$-шума
на промежуточных уровнях).
\par

\textbf{2. Замена алгоритма перечисления подпланов при сохранении
пространства поиска не является достаточным средством
минимизации $t_{\mathrm{total}}$.}
DPhyp и его модификация DPhypMod рассматривают то же множество пар, что DPsize,
и на JOB дают нейтральный или отрицательный результат.
Причина: свыше 90\% времени $t_{\mathrm{plan}}$ приходится
на процедуру построения путей, число вызовов которой определяется
топологией графа, а не алгоритмом обнаружения пар.
Для сокращения $t_{\mathrm{plan}}$ необходимо уменьшать
само пространство поиска.
\par

\textbf{3. Результат планирования зависит от порядка перебора,
и эта зависимость усиливается с ростом ошибок оценок.}
Процедура инкрементального отбора путей в PostgreSQL сравнивает
стоимости с допуском $\varepsilon = 1\%$; при совпадении побеждает
путь, поступивший раньше.
DPsize обрабатывает левосвязанные разбиения первыми, создавая
систематическое смещение.
На JOB (умеренные ошибки) это смещение нейтрально.
На JOB-Complex (катастрофические ошибки на строковых соединениях)
оно приводит к выбору NestLoop-планов с миллиардами итераций.
Жадные алгоритмы $\mathrm{GOO_{card}}$ и $\mathrm{GOO_{comb}}$
избегают этих ловушек, поскольку не опираются на стоимостную модель
при сравнении подпланов большого размера, и находят планы
на 1--2 порядка быстрее DPsize.
\par

\textbf{4. Качество оценок кардинальностей определяет $t_{\mathrm{exec}}$,
а не выбор алгоритма перечисления.}
Это центральный вывод работы.
На JOB, где ошибки оценок умеренны, полный перебор DPsize
даёт хорошие планы, и якорная контракция улучшает его.
На JOB-Complex, где ошибки достигают $10^5$--$10^8$,
DPsize выбирает планы в $11\times$ медленнее оптимальных \cite{JOBComplex},
и $\mathrm{GOO_{card}}$~--- жадный алгоритм без стоимостной модели~---
оказывается в $9\times$ лучше DPsize.
Стоимостная модель PostgreSQL, построенная на предположении
независимости атрибутов, при нарушении этого предположения
не просто теряет точность, а \emph{активно вредит}, направляя
перебор в область катастрофических планов.
\par

\textbf{5. На двух рассмотренных классах запросов оптимальный алгоритм различается.}
На $\mathcal{Q}_1 = $ JOB наилучшие результаты по $t_{\mathrm{total}}$
показывает контракция якорных зон; на $\mathcal{Q}_2 = $ JOB-Complex~---
$\mathrm{GOO_{card}}$ и $\mathrm{GOO_{comb}}$.
Поскольку $\mathcal{A}^* = \arg\min_{\mathcal{A}} \sum_{q \in \mathcal{Q}} t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q)$
по определению зависит от $\mathcal{Q}$, формальное соответствие
$\mathcal{Q} \mapsto \mathcal{A}^*(\mathcal{Q})$ нетривиально:
в данной работе оно установлено для двух конкретных классов и
не экстраполируется на произвольный $\mathcal{Q}$.
Это согласуется с предупреждением, сделанным в разделе
<<Формальная постановка задачи>>: результаты получены
для конкретных бенчмарков и не претендуют на универсальность.
Оптимальная стратегия определяется качеством оценок кардинальностей,
которое зависит от типов предикатов соединения
(PK/FK vs строковые, числовые vs вычисляемые).
Адаптивный подход, заявленный в аннотации~--- переключение стратегий
в зависимости от свойств графа запроса~--- остаётся необходимым,
но критерий переключения должен учитывать не только
топологическую сложность $\#\mathrm{csg}(G)$,
а также \emph{надёжность оценок} для конкретных предикатов.

\subsection{Направления дальнейшей работы}

\textbf{1. Адаптивное переключение метрики сравнения.}
Результаты показывают, что стоимостная модель надёжна
для PK/FK-соединений и ненадёжна для строковых.
Перспективно автоматическое определение типа соединения
(по наличию уникального индекса, типу данных столбцов)
и переключение критерия в процедуре инкрементального отбора путей:
$\mathrm{Cost}$ для надёжных соединений,
$\widehat{|S|} \cdot w$ для ненадёжных.
Это объединило бы преимущества якорной контракции (JOB)
и $\mathrm{GOO_{card}}$ (JOB-Complex)
в рамках единого алгоритма $\mathcal{A}$.
\par

\textbf{2. Гибрид якорной контракции с кардинальностной метрикой.}
В текущей реализации после контракции зон основная фаза
использует DPsize со стоимостным сравнением.
Переключение $\varepsilon$-сравнения на кардинальность
$\widehat{|S|} \cdot w$ для подпланов большого размера
или замена основной фазы на DPhypMod с кардинальностным отсечением
может устранить катастрофические провалы на JOB-Complex,
сохранив сокращение пространства поиска от контракции.
\par

\textbf{3. Детекция ненадёжных оценок.}
PostgreSQL не предоставляет индикатора уверенности
в оценке кардинальности.
Разработка лёгковесной эвристики, маркирующей соединения
с потенциально ненадёжными оценками
(строковые столбцы, отсутствие PK/FK, высокий $n_{\mathrm{distinct}}$),
позволила бы направлять такие соединения
в кардинальностную ветвь каскада, а надёжные~--- в стоимостную,
приближая реализацию к алгоритму $\mathcal{A}^*$,
адаптивному не только по сложности графа,
но и по качеству доступных статистик.