\section{Формальная постановка задачи}



Пусть задан запрос, затрагивающий $n$ базовых отношений $\mathcal{R} = \{R_1, \ldots, R_n\}$, и
множество предикатов соединения $\mathcal{P}$, определяющее граф соединений
$G = (\mathcal{R},\, \mathcal{E})$, где ребро $(R_i, R_j) \in \mathcal{E}$ существует тогда и только тогда,
когда имеется предикат, связывающий $R_i$ и $R_j$.

\textbf{План исполнения} запроса~--- это полное бинарное дерево $T$ с $n$ листьями,
помеченными отношениями из $\mathcal{R}$, в котором каждый внутренний узел задаёт
операцию соединения своих двух поддеревьев. Обозначим $\mathcal{T}_n$~--- множество
всех допустимых планов для данного запроса; $|\mathcal{T}_n|$ растёт как $C_{n-1} \cdot n!$,
где $C_k$~--- число Каталана ($C_k \sim \frac{4^k}{k^{3/2}\sqrt{\pi}}$).
\par

\textbf{Стоимостная модель.}
СУБД использует функцию стоимости $\mathrm{Cost}\colon \mathcal{T}_n \to \mathbb{R}_{\geqslant 0}$,
которая по статистикам отношений (оценкам кардинальностей, селективностей предикатов, доступности индексов)
присваивает каждому плану $T$ скалярную оценку ресурсозатрат.
В идеальном случае $\mathrm{Cost}(T)$ монотонно коррелирует с фактическим временем исполнения плана $T$;
на практике эта корреляция нарушается из-за ошибок оценки кардинальностей промежуточных результатов \cite{HowGoodJournal}.
\par

\textbf{Алгоритм планирования.}
Алгоритм планирования~--- это отображение
$\mathcal{A}\colon (\mathcal{R},\, \mathcal{P},\, \Sigma) \to \mathcal{T}_n$,
где $\Sigma$~--- множество доступных статистик (гистограммы, MCV-списки,
оценки $n_{\mathrm{distinct}}$ для каждого столбца).
Результат $T_{\mathcal{A}} = \mathcal{A}(\mathcal{R}, \mathcal{P}, \Sigma) \in \mathcal{T}_n$~---
план исполнения.
Работа алгоритма $\mathcal{A}$ характеризуется двумя величинами:
\begin{itemize}
    \item $t_{\mathrm{plan}}(\mathcal{A})$~--- время работы алгоритма планирования (время перебора, оценки и выбора плана);
    \item $t_{\mathrm{exec}}(\mathcal{A})$~--- время исполнения выбранного плана $T_{\mathcal{A}}$ на данных.
\end{itemize}

Время исполнения зависит от качества выбранного плана: чем ближе $T_{\mathcal{A}}$ к истинному оптимуму
по фактическому времени, тем меньше $t_{\mathrm{exec}}$.
Время планирования определяется алгоритмом $\mathcal{A}$: точные методы (полный DP-перебор) дают
малое $t_{\mathrm{exec}}$, но большое $t_{\mathrm{plan}}$ при росте $n$;
быстрые эвристики сокращают $t_{\mathrm{plan}}$, но могут увеличить $t_{\mathrm{exec}}$.
\par

\textbf{Целевая функция.}
Суммарное время обработки запроса:
\[
    t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}) \;=\; t_{\mathrm{plan}}(\mathcal{A}) \;+\; t_{\mathrm{exec}}(\mathcal{A}) \;\longrightarrow\; \min_{\mathcal{A}}.
\]
Задача состоит в построении алгоритма планирования $\mathcal{A}^*$,
минимизирующего $t_{\mathrm{total}}$ на заданном классе запросов $\mathcal{Q}$:
\[
    \mathcal{A}^* \;=\; \arg\min_{\mathcal{A}} \sum_{q \in \mathcal{Q}} t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A},\, q).
\]

В данной работе в качестве $\mathcal{Q}$ используются два индустриальных бенчмарка:
Join Order Benchmark (JOB) \cite{HowGoodJournal}~--- 113 аналитических запросов
с 5--17 соединениями к базе IMDb~--- и JOB-Complex \cite{JOBComplex}~--- 30 запросов
к той же базе с реалистичными свойствами (строковые соединения, отсутствие ограничений PK/FK),
обнажающими ограничения стоимостной модели.
\par

Следует подчеркнуть, что задача $\mathcal{A}^* = \arg\min_{\mathcal{A}}
\sum_{q \in \mathcal{Q}} t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q)$ \emph{зависит от выбора $\mathcal{Q}$}.
Алгоритм, оптимальный на одном классе запросов, может не быть оптимальным на другом,
поскольку свойства графов соединений, типы предикатов и качество доступных статистик
влияют на то, какая стратегия планирования обеспечивает наименьшее $t_{\mathrm{total}}$.
Полученные в работе результаты относятся к конкретным $\mathcal{Q}$ (JOB и JOB-Complex)
и не претендуют на существование универсального $\mathcal{A}^*$,
минимизирующего $t_{\mathrm{total}}$ для произвольного класса запросов.
Явная демонстрация этой зависимости~--- различие оптимального алгоритма
между JOB и JOB-Complex~--- обсуждается в заключительной части работы.
\par

\textbf{Конфликт планирования и исполнения.}
Задача минимизации $t_{\mathrm{total}}$ принципиально отличается от классической задачи минимизации
стоимости плана $\min_{T \in \mathcal{T}_n} \mathrm{Cost}(T)$, поскольку
включает время самого поиска в $\mathcal{T}_n$.
При малом $n$ точный перебор (DP) решает обе подзадачи:
$t_{\mathrm{plan}}$ пренебрежимо, а $t_{\mathrm{exec}}$ минимально.
При большом $n$ возникает компромисс: полный перебор
$\mathcal{T}_n$ экспоненциален, и $t_{\mathrm{plan}}$ начинает доминировать.
Необходим \emph{адаптивный} подход, выбирающий стратегию планирования
в зависимости от структуры графа~$G$ и доступного бюджета времени.
\par

\textbf{Метрики экспериментальной оценки.}
Прямое сравнение алгоритмов по абсолютному значению
$\sum_{q \in \mathcal{Q}} t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q)$
чувствительно к нескольким запросам с аномально большим $t_{\mathrm{exec}}$,
которые могут доминировать в сумме и маскировать поведение на остальных.
Поэтому в работе используются три согласованные метрики, каждая из которых
отражает свой аспект близости алгоритма $\mathcal{A}$ к решению задачи
$\mathcal{A}^* = \arg\min_{\mathcal{A}} \sum_{q \in \mathcal{Q}} t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q)$:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Нормализованное суммарное время}~--- отношение
    $\sum_q t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q) \,/\, \sum_q t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}_{\mathrm{DP}}, q)$,
    где $\mathcal{A}_{\mathrm{DP}}$~--- стандартный DPsize PostgreSQL.
    Значение $< 1$ означает, что $\mathcal{A}$ ближе к $\mathcal{A}^*$,
    чем базовый алгоритм, в смысле заявленной целевой функции.
    Эта метрика~--- прямое отношение сумм из формулы для $\mathcal{A}^*$.

    \item \textbf{Нормализованные отношения по компонентам}~--- те же отношения
    отдельно для $t_{\mathrm{plan}}$ и $t_{\mathrm{exec}}$.
    Позволяют различать улучшения за счёт ускорения планирования
    и за счёт выбора лучшего плана, что существенно, поскольку
    $t_{\mathrm{total}} = t_{\mathrm{plan}} + t_{\mathrm{exec}}$~---
    сумма величин с разной природой чувствительности к алгоритму.

    \item \textbf{Число побед}~--- количество запросов $q \in \mathcal{Q}$,
    на которых $t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q) < t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}_{\mathrm{DP}}, q)$.
    Характеризует стабильность алгоритма: суммарное отношение может быть
    малым из-за нескольких крупных выигрышей при общей нестабильности,
    что для практического планировщика нежелательно.
\end{itemize}
Совместное рассмотрение трёх метрик необходимо, поскольку каждая
в отдельности может ввести в заблуждение: суммарное отношение
чувствительно к «хвосту», покомпонентные отношения не учитывают
баланс между $t_{\mathrm{plan}}$ и $t_{\mathrm{exec}}$, а число побед
не отражает величину выигрышей и проигрышей.
\par