\section{Основная часть}

\subsection{Окружение}



Все эксперименты выполнены на одной машине с фиксированной конфигурацией,
чтобы обеспечить воспроизводимость и сопоставимость результатов.
\par

\textbf{Аппаратное обеспечение.}
\begin{itemize}
    \item Процессор: Intel Core Ultra 7 258V (8 ядер).
    \item Оперативная память: 32\,ГБ.
    \item Операционная система: Linux Ubuntu 25.04.
\end{itemize}

\textbf{СУБД.} PostgreSQL версии 18.2 (текущая на момент экспериментов ветка разработки).
\par

\textbf{Бенчмарк.}
В данной работе в качестве $\mathcal{Q}$ используются два индустриальных бенчмарка:
Join Order Benchmark (JOB) \cite{HowGoodJournal}~--- 113 запросов
с 5--17 соединениями к базе IMDb ~--- и JOB-Complex \cite{JOBComplex}~--- 30 запросов
к той же базе с реалистичными свойствами (строковые соединения, отсутствие ограничений PK/FK),
обнажающими ограничения стоимостной модели.
IMDb (Internet Movie Database) содержит информацию о фильмах,
актёрах, ключевых словах и связанных сущностях.
Запросы JOB содержат от 5 до 17 соединений, коррелированные фильтры
и разнообразные топологии графов соединений (цепи, звёзды, циклы и их комбинации),
что делает бенчмарк стандартным инструментом для оценки качества
планировщиков соединений.
\par

Следует подчеркнуть, что задача $\mathcal{A}^* = \arg\min_{\mathcal{A}}
\sum_{q \in \mathcal{Q}} t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q)$ \emph{зависит от выбора $\mathcal{Q}$}.
Алгоритм, оптимальный на одном классе запросов, может не быть оптимальным на другом,
поскольку свойства графов соединений, типы предикатов и качество доступных статистик
влияют на то, какая стратегия планирования обеспечивает наименьшее $t_{\mathrm{total}}$.
Полученные в работе результаты относятся к конкретным $\mathcal{Q}$ (JOB и JOB-Complex)
и не претендуют на существование универсального $\mathcal{A}^*$,
минимизирующего $t_{\mathrm{total}}$ для произвольного класса запросов.
Явная демонстрация этой зависимости~--- различие оптимального алгоритма
между JOB и JOB-Complex~--- обсуждается в заключительной части работы.
\par

\textbf{Бенчмарк JOB-Complex.}
Дополнительно используется JOB-Complex \cite{JOBComplex}~--- набор из 30 запросов
к той же базе IMDb, разработанный для выявления ограничений оптимизаторов
на запросах с реалистичными свойствами.
В отличие от JOB, запросы JOB-Complex содержат:
\begin{itemize}
    \item соединения по столбцам без ограничений первичного/внешнего ключа
    (например, \texttt{ak.name\_pcode\_cf = n.name\_pcode\_cf});
    \item соединения по строковым столбцам
    (например, \texttt{cn.name\_pcode\_sf = n.name\_pcode\_nf});
    \item сравнения столбцов внутри одной таблицы
    (например, \texttt{cn.name\_pcode\_nf = cn.name\_pcode\_sf});
    \item сложные фильтрующие предикаты (LIKE, IN с множественными значениями).
\end{itemize}
Эти свойства приводят к катастрофическим ошибкам оценки кардинальностей:
PostgreSQL не имеет совместных статистик по строковым столбцам разных таблиц,
и предположение независимости нарушается на порядки.
Авторы \cite{JOBComplex} показали, что PostgreSQL выбирает планы
в $11{,}1\times$ медленнее оптимальных на JOB-Complex (против $2\times$ на JOB).
Использование JOB-Complex позволяет оценить устойчивость предложенных подходов
в условиях сильно ошибочных оценок кардинальностей.
\par

\textbf{Подготовка данных.}
Перед каждым запуском экспериментов выполняются два шага:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Сбор статистик.}
    Команда \texttt{ANALYZE VERBOSE} обновляет статистики всех таблиц.
    Параметр \texttt{default\_statistics\_target} установлен в $10\,000$
    (по умолчанию~--- $100$).
    Это значение определяет максимальное число элементов в гистограммах
    распределений и списках наиболее частых значений, используемых
    оптимизатором для оценки селективностей.
    Увеличение до $10\,000$ минимизирует ошибки оценок одиночных предикатов,
    хотя не устраняет ошибки, вызванные корреляциями между атрибутами
    разных таблиц при многотабличных соединениях.

    \item \textbf{Прогрев кэша.}
    Все таблицы, индексы, материализованные представления и TOAST-таблицы
    загружаются в буферный кэш СУБД вызовом
    \texttt{pg\_prewarm(oid, 'buffer')}.
    Это исключает влияние дискового ввода-вывода на измерения:
    все обращения к данным во время экспериментов обслуживаются из оперативной памяти.
\end{enumerate}

\textbf{Конфигурация СУБД.}
Параметры PostgreSQL выбраны так, чтобы устранить влияние побочных эффектов
(дисковый ввод-вывод, нехватка памяти для операторов) на время исполнения запросов,
изолируя эффект от выбора порядка соединений:
\begin{itemize}
    \item \texttt{shared\_buffers = 12\,GB}~--- размер буферного кэша СУБД.
    Достаточен для размещения всей базы IMDb в оперативной памяти,
    что вместе с прогревом гарантирует отсутствие дисковых чтений.

    \item \texttt{work\_mem = 8\,GB}~--- объём памяти, выделяемый каждой
    операции сортировки или хеширования.
    При таком значении хеш-соединения выполняются в один проход
    (без записи промежуточных данных на диск),
    а сортировки не используют внешнюю сортировку.
    Это устраняет ступенчатые нелинейности в стоимостной модели,
    возникающие при переходе между однопроходным и многопроходным режимами.

    \item \texttt{effective\_cache\_size = 8\,GB}~--- подсказка оптимизатору
    об объёме доступного кэша операционной системы.
    Влияет на оценку стоимости индексных сканирований:
    при большом значении оптимизатор предполагает, что данные индексов
    с высокой вероятностью находятся в кэше.

    \item \texttt{max\_parallel\_workers = 8},
    \texttt{max\_parallel\_workers\_per\_gather = 8},
    \texttt{max\_worker\_processes = 8},
    \texttt{max\_parallel\_maintenance\_workers = 8}~---
    параметры параллелизма, разрешающие использование всех доступных ядер
    процессора для параллельного исполнения операторов плана.
\end{itemize}

\textbf{Метрики.}
Каждый запрос характеризуется тремя временными величинами:
\begin{itemize}
    \item $t_{\mathrm{plan}}$~--- время планирования (выбор порядка соединений и построение плана),
    \item $t_{\mathrm{exec}}$~--- время исполнения построенного плана на данных,
    \item $t_{\mathrm{total}} = t_{\mathrm{plan}} + t_{\mathrm{exec}}$~--- суммарное время обработки запроса.
\end{itemize}
Все времена измеряются средствами PostgreSQL (\texttt{EXPLAIN (ANALYZE, TIMING)})
и приводятся в миллисекундах.
Результаты каждого алгоритма нормализуются относительно стандартного планировщика
PostgreSQL (DPsize): значение $< 1$ означает улучшение, $> 1$~--- деградацию.

\textbf{Метрики экспериментальной оценки.}
Прямое сравнение алгоритмов по абсолютному значению
$\sum_{q \in \mathcal{Q}} t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q)$
чувствительно к нескольким запросам с аномально большим $t_{\mathrm{exec}}$,
которые могут доминировать в сумме и маскировать поведение на остальных.
Поэтому в работе используются три согласованные метрики, каждая из которых
отражает свой аспект близости алгоритма $\mathcal{A}$ к решению задачи
$\mathcal{A}^* = \arg\min_{\mathcal{A}} \sum_{q \in \mathcal{Q}} t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q)$:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Нормализованное суммарное время}~--- отношение
    $\sum_q t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q) \,/\, \sum_q t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}_{\mathrm{DP}}, q)$,
    где $\mathcal{A}_{\mathrm{DP}}$~--- стандартный DPsize PostgreSQL.
    Значение $< 1$ означает, что $\mathcal{A}$ ближе к $\mathcal{A}^*$,
    чем базовый алгоритм, в смысле заявленной целевой функции.
    Эта метрика~--- прямое отношение сумм из формулы для $\mathcal{A}^*$.

    \item \textbf{Нормализованные отношения по компонентам}~--- те же отношения
    отдельно для $t_{\mathrm{plan}}$ и $t_{\mathrm{exec}}$.
    Позволяют различать улучшения за счёт ускорения планирования
    и за счёт выбора лучшего плана, что существенно, поскольку
    $t_{\mathrm{total}} = t_{\mathrm{plan}} + t_{\mathrm{exec}}$~---
    сумма величин с разной природой чувствительности к алгоритму.

    \item \textbf{Число побед}~--- количество запросов $q \in \mathcal{Q}$,
    на которых $t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}, q) < t_{\mathrm{total}}(\mathcal{A}_{\mathrm{DP}}, q)$.
    Характеризует стабильность алгоритма: суммарное отношение может быть
    малым из-за нескольких крупных выигрышей при общей нестабильности.
\end{itemize}

\textbf{Критерий сложности графа соединений.}
Время работы алгоритмов перечисления подпланов определяется не столько числом~$n$,
сколько числом связных подграфов $\#\mathrm{csg}(G)$ графа~$G$ \cite{Adaptive}.
Для цепи из~$n$ вершин $\#\mathrm{csg} = O(n^2)$,
тогда как для полного графа $\#\mathrm{csg} = 2^n - 1$.
Поэтому вместо порогового правила по~$n$ адаптивный алгоритм использует
$\#\mathrm{csg}(G)$ для выбора стратегии планирования, что позволяет учитывать
топологическую структуру запроса.

\subsection{Подход 1. Жадные алгоритмы с различными критериями сравнения}



\textbf{Мотивация.}
Жадный алгоритм GOO (описан в секции <<Предшествующие работы>>) на каждом
шаге выбирает пару отношений с минимальным значением некоторого критерия
и соединяет их.
Классическая реализация использует оценочную стоимость $\mathrm{Cost}$
в качестве критерия.
Однако, как показано в секции <<Оценки в модели стоимости>>,
при увеличении числа соединений ошибки оценок кардинальностей
каскадируются и стоимость $\mathrm{Cost}$ теряет способность
различать планы по истинному качеству.
Возникает вопрос: можно ли подобрать критерий сравнения,
более робастный к ошибкам оценок?
\par

Реализованы и протестированы три варианта GOO, различающиеся
только критерием выбора лучшей пары на каждом шаге.
Во всех трёх вариантах структура алгоритма одинакова:
на каждой итерации перебираются все пары отношений,
связанных предикатом соединения, для каждой пары строится
соединение (вызов процедуры построения путей),
и пара с наилучшим значением критерия объединяется.
Сложность каждого варианта~--- $O(n^3)$ вызовов процедуры построения путей,
где $n$~--- число начальных отношений.
\par

\textbf{Вариант 1: GOO по стоимости} ($\mathrm{GOO_{cost}}$).
Критерий~--- оценочная стоимость результата соединения:
\[
    (R_i^*,\, R_j^*) \;=\; \arg\min_{(R_i, R_j)} \mathrm{Cost}(R_i \Join R_j).
\]
Это классическая реализация GOO, в которой на каждом шаге выбирается
пара с минимальной стоимостью по модели СУБД.
\par

\textbf{Вариант 2: GOO по кардинальности} ($\mathrm{GOO_{card}}$).
Критерий~--- оценка объёма результата соединения:
\[
    (R_i^*,\, R_j^*) \;=\; \arg\min_{(R_i, R_j)} \bigl(\widehat{|R_i \Join R_j|} \cdot w(R_i \Join R_j)\bigr),
\]
где $\widehat{|R_i \Join R_j|}$~--- оценочная кардинальность, а
$w(R_i \Join R_j)$~--- средняя ширина строки результата (в байтах).
Произведение $\widehat{|R_i \Join R_j|} \cdot w$ оценивает объём данных
промежуточного результата и является более грубым, но более робастным
сигналом, чем $\mathrm{Cost}$: кардинальность является более надёжным критерием сравнения для подпланов
большого размера (см. <<Литературное обоснование кардинальностной метрики>>
в разделе обзора).
\par

\textbf{Вариант 3: GOO с комбинированным критерием} ($\mathrm{GOO_{comb}}$).
Критерий адаптивно переключается в зависимости от размера аргументов
соединения.
Пусть $|S|$~--- число базовых отношений в подплане $S$.
Пара $(R_i, R_j)$ называется \emph{простой}, если $|R_i| \leqslant 2$ и $|R_j| \leqslant 2$.
Критерий выбора:
\[
    (R_i^*,\, R_j^*) \;=\; \arg\min_{(R_i, R_j)}
    \begin{cases}
        \mathrm{Cost}(R_i \Join R_j), & \text{если пара простая},\\[4pt]
        \widehat{|R_i \Join R_j|} \cdot w(R_i \Join R_j), & \text{иначе}.
    \end{cases}
\]
Логика переключения основана на наблюдении из \cite{HowGoodJournal}:
для подпланов малого размера ($|S| \leqslant 2$) ошибки оценок кардинальностей
ещё не успели накопиться и стоимостная модель даёт надёжное ранжирование.
Для подпланов большего размера ошибки каскадируются, и сравнение
по объёму промежуточного результата оказывается более устойчивым.
Порог $|S| \leqslant 2$ соответствует подпланам, содержащим не более
одного соединения, где мультипликативное накопление ошибок ещё не проявляется.
\par

\textbf{Результаты.}
Все три варианта протестированы на 113 запросах JOB.
Суммарные отношения к DPsize:

\begin{center}
\begin{tabular}{l c c c c}
 & $t_{\mathrm{plan}}$ & $t_{\mathrm{exec}}$ & $t_{\mathrm{total}}$ & побед из 113 \\
\hline
$\mathrm{GOO_{cost}}$ & $0{,}85$ & $1{,}44$ & $1{,}22$ & 55 \\
$\mathrm{GOO_{card}}$ & $0{,}86$ & $1{,}62$ & $1{,}34$ & 64 \\
$\mathrm{GOO_{comb}}$ & $0{,}81$ & $1{,}19$ & $1{,}05$ & 80 \\
\end{tabular}
\end{center}

Все три варианта сокращают $t_{\mathrm{plan}}$ на 14--19\%
(алгоритм $O(n^3)$ вместо $O(3^n)$ у DPsize),
но проигрывают по $t_{\mathrm{exec}}$.
Ключевое наблюдение: $\mathrm{GOO_{comb}}$ выигрывает
у 80 из 113 запросов (71\%), тогда как $\mathrm{GOO_{cost}}$~--- лишь у 55 (49\%),
а $\mathrm{GOO_{card}}$~--- у 64 (57\%).
\par

\textbf{Случаи, когда жадные подходы превосходят DP.}
Несмотря на то что DPsize выполняет полный перебор подмножеств,
он оптимизирует оценочную стоимость $\mathrm{Cost}(T)$, а не истинное
время исполнения.
При значительных ошибках оценки кардинальностей DP может выбрать план,
оптимальный по ошибочным оценкам, но неудачный по фактическому времени.
Жадный алгоритм перебирает меньше вариантов, но его выбор на каждом шаге
менее подвержен каскадному накоплению ошибок, поскольку опирается
на локальное сравнение пар, а не на глобальную стоимость всего дерева.
\par

\textit{Пример: запрос 6d}
($t_{\mathrm{total}}^{\mathrm{DP}} = 2272$ мс,
$t_{\mathrm{total}}^{\mathrm{GOO_{comb}}} = 212$ мс, улучшение в $10{,}7$ раза).
Запрос содержит фильтр по таблице $n$ (name):
\texttt{name LIKE '\%Downey\%Robert\%'}, оставляющий 2~строки.
\par

DP строит план $k \to mk \to t \to ci \to n$,
в котором таблица $n$ стоит последней.
Стоимостная модель недооценивает селективность шаблонного предиката \texttt{LIKE}
и оценивает промежуточный результат $ci$ как небольшой.
В действительности до соединения с $n$ кардинальность достигает
$785\,477$ строк, и индексное сканирование $n$ по первичному ключу
с проверкой шаблона выполняется $785\,477$ раз.
\par

$\mathrm{GOO_{comb}}$ на первом шаге соединяет $n$ (2~строки после фильтра)
с $ci$ через индексное сканирование (243~строки),
поскольку эта пара имеет минимальную оценку кардинальности среди всех пар.
Далее результат соединяется хеш-соединением с веткой $k \to mk \to t$ ($14\,165$~строк).
Промежуточный результат после первого шага~--- 243~строки вместо $785\,477$.
Время исполнения: $117$ мс вместо $2163$ мс.
\par

Данный пример иллюстрирует общий механизм: когда одна из таблиц имеет
высокоселективный фильтр, который стоимостная модель не в состоянии
точно оценить, жадный выбор по кардинальности помещает её в начало
цепочки соединений, тогда как DP, доверяя ошибочной модели стоимости,
откладывает её на конец.
\par

\textbf{Случаи деградации жадных подходов.}
Жадный алгоритм принимает на каждом шаге необратимое решение
на основании локальной информации.
Если выбранное соединение создаёт промежуточный результат,
не позволяющий эффективно фильтровать на последующих шагах,
деградация неизбежна.
\par

\textit{Пример: запрос 17c}
($t_{\mathrm{total}}^{\mathrm{DP}} = 3086$ мс,
$t_{\mathrm{total}}^{\mathrm{GOO_{comb}}} = 10\,112$ мс,
деградация в $3{,}3$ раза).
На ранних шагах $\mathrm{GOO_{comb}}$ соединяет $k \to mk \to t \to mc \to cn$:
каждая пара имеет малую оценку кардинальности, и на каждом шаге
выбор выглядит оптимальным.
Однако построенная ветвь не содержит таблицу $n$ (name), имеющую
высокоселективный фильтр \texttt{name LIKE '\%B\%'}.
Когда на последних шагах присоединяются $ci$ ($52{,}5$ строки на итерацию,
$148\,552$ итераций) и затем $n$ ($7\,796\,926$ итераций),
фильтрация по $n$ применяется поздно, и промежуточные результаты
оказываются на порядок больше, чем в плане DP.
\par

DP находит порядок, в котором $ci$ соединяется с $n$ рано
(ещё до $mc$ и $cn$), что позволяет фильтру по имени сократить
промежуточный результат до $250$~строк.
Жадный алгоритм не способен предвидеть этот эффект,
поскольку на момент принятия решения таблица $n$ не связана
предикатом с текущим промежуточным результатом.
\par

\textbf{Почему комбинированный критерий лучше.}
Сравнение $\mathrm{GOO_{cost}}$ и $\mathrm{GOO_{card}}$ показывает,
что ни один из критериев не доминирует на всех запросах.
На запросе 13d $\mathrm{GOO_{cost}}$ выигрывает ($0{,}78$),
а $\mathrm{GOO_{card}}$ деградирует ($2{,}04$).
На запросе 20b~--- наоборот: $\mathrm{GOO_{cost}}$ деградирует ($2{,}74$),
а $\mathrm{GOO_{card}}$ выигрывает ($0{,}74$).
\par

Причина в том, что два критерия надёжны в разных диапазонах.
\emph{Стоимость} $\mathrm{Cost}$ учитывает выбор физического алгоритма
соединения (индексное сканирование, хеш-соединение) и является точным
ориентиром при малых подпланах, где оценки кардинальностей ещё не искажены.
\emph{Кардинальность} $\widehat{|S|} \cdot w$ не различает физические алгоритмы,
но является более надёжным критерием сравнения для подпланов
большого размера (см. <<Литературное обоснование кардинальностной метрики>>
в разделе обзора).
\par

Комбинированный критерий $\mathrm{GOO_{comb}}$ использует сильные стороны
обоих: стоимость~--- пока ошибки малы ($|S| \leqslant 2$),
кардинальность~--- когда ошибки нарастают ($|S| > 2$).
Это подтверждается результатами:
$\mathrm{GOO_{comb}}$ выигрывает на 80 запросах (против 55 и 64),
а суммарная деградация $t_{\mathrm{exec}}$ снижается
с $1{,}44$ и $1{,}62$ до $1{,}19$.

\textbf{Результаты на JOB-Complex.}
На 30 запросах JOB-Complex картина меняется радикально:

\begin{center}
\begin{tabular}{l c c c c}
 & $t_{\mathrm{plan}}$ & $t_{\mathrm{exec}}$ & $t_{\mathrm{total}}$ & побед из 30 \\
\hline
$\mathrm{GOO_{cost}}$ & $0{,}81$ & $1{,}92$ & $1{,}85$ & 9 \\
$\mathrm{GOO_{card}}$ & $0{,}86$ & $\mathbf{0{,}06}$ & $\mathbf{0{,}11}$ & 17 \\
$\mathrm{GOO_{comb}}$ & $0{,}85$ & $0{,}13$ & $0{,}17$ & 16 \\
\end{tabular}
\end{center}

$\mathrm{GOO_{card}}$ показывает улучшение $t_{\mathrm{total}}$ в $9\times$
относительно DPsize~--- результат, диаметрально противоположный JOB,
где $\mathrm{GOO_{card}}$ проигрывал ($t_{\mathrm{total}} = 1{,}34$).
$\mathrm{GOO_{comb}}$ также улучшает $t_{\mathrm{total}}$ в $5{,}9\times$.
Напротив, $\mathrm{GOO_{cost}}$ деградирует ($1{,}85$), подтверждая, что на JOB-Complex
стоимостная модель активно вредит.
\par

Причина: JOB-Complex содержит соединения по строковым столбцам без PK/FK ограничений,
для которых ошибки оценки кардинальностей достигают $10^5$--$10^8$.
При таких ошибках DPsize выбирает планы со вложенными циклами
(NestLoop), оптимальные по оценке, но катастрофические по фактическому времени.
Например, запрос~12: DPsize выбирает NestLoop с $2{,}6 \cdot 10^9$ итераций
($t_{\mathrm{exec}} = 539$ с), тогда как $\mathrm{GOO_{card}}$ находит
хеш-соединение ($t_{\mathrm{exec}} = 640$ мс, улучшение в $840\times$).
$\mathrm{GOO_{card}}$ избегает этих ловушек, поскольку не использует
стоимостную модель и не может выбрать NestLoop на основании
ошибочно заниженной оценки кардинальности.
\par

\subsection{Подход 2. Итеративная декомпозиция графа соединений на топологии}



\textbf{Мотивация.}
Как отмечается в \cite{SizeSub, Adaptive}, время работы алгоритмов перечисления
подпланов существенно зависит от топологии графа соединений.
Для цепи из $n$ вершин DPccp перебирает $O(n^3)$ пар связных подграфов,
для звезды~--- $O(n \cdot 2^n)$, для полного графа~--- $O(3^n)$.
Возникает естественная идея: если граф запроса можно разложить на подграфы
с известной топологией, каждый можно спланировать специализированным алгоритмом
с меньшей сложностью, чем общий DP для всего графа.
\par

\textbf{Описание подхода.}
Граф соединений итеративно разбивается на топологические фрагменты
(плотные подграфы, звёзды, циклы, цепи)~--- в фиксированном порядке приоритетов.
Каждый фрагмент планируется специализированным алгоритмом: цепи и циклы~---
интервальным DP, звёзды~--- планированием лучей с жадной сборкой к центру,
плотные подграфы~--- DPsub. Результат планирования фрагмента становится
виртуальной вершиной нового графа; процесс повторяется до схождения к
одной вершине. Финальная сборка компонент выполняется жадным
алгоритмом $\mathrm{GOO_{comb}}$ (подход~1).
\par

\textbf{Результаты.}
Подход протестирован на всех 113 запросах JOB и 30 запросах JOB-Complex.

\begin{center}
\begin{tabular}{l c c c c}
Бенчмарк & $t_{\mathrm{plan}}$ & $t_{\mathrm{exec}}$ & $t_{\mathrm{total}}$ & побед \\
\hline
JOB         & $0{,}83$ & $3{,}55$ & $2{,}55$ & 32 из 113 \\
JOB-Complex & $0{,}82$ & $3{,}12$ & $2{,}99$ & 12 из 30 \\
\end{tabular}
\end{center}

Экономия $t_{\mathrm{plan}}$ в 17\% достигается за счёт меньшего числа вызовов
процедуры построения путей в каждом фрагменте, но деградация
$t_{\mathrm{exec}}$ в $3{,}1$--$3{,}6\times$ её полностью перекрывает.
Из 113 запросов JOB лишь 32 показали улучшение $t_{\mathrm{total}}$;
81 запрос деградировал, причём 10 запросов~--- более чем в 5 раз.
\par

\textbf{Причина деградации: потеря параметризованных путей через центральные вершины.}
В нормализованных реляционных схемах существуют центральные таблицы,
к которым через внешние ключи присоединяются многие другие.
В схеме IMDb такой вершиной является таблица $t$ (title):
к ней присоединяются $ci$, $mc$, $mk$, $mi$, $mi\_idx$, $cc$.
При декомпозиции центральная попадает в один фрагмент, а соседние таблицы
из других фрагментов теряют возможность использовать индексное сканирование
по первичному ключу таблицы.
Вместо параметризованного индексного сканирования (стоимость $O(\log N)$ на строку)
оптимизатор вынужден использовать хеш-соединение без индекса (стоимость $O(N)$).
\par

\textbf{Пример: запрос 10a.}
Запрос соединяет 7 таблиц, включая центральную вершину $t$ и большие таблицы
$ci$, $mc$ (кардинальности ${\sim}36$~млн, ${\sim}2{,}5$~млн, ${\sim}2{,}6$~млн).
Стандартный DPsize строит левосвязанную цепочку с промежуточными
кардинальностями $681 \to 4395 \to 2270 \to 76 \to 56 \to 52 \to 52$,
используя индексное сканирование $t$ по первичному ключу при каждом
присоединении ($t_{\mathrm{exec}} = 176$ мс).
\par

Алгоритм декомпозиции относит $t$ в один фрагмент с $mc$, а $ci$~---
в другой фрагмент с $rt$ и $chn$. После планирования фрагментов
виртуальная вершина $\{mc, t\}$ содержит $207\,410$ строк (хеш-соединение
двух полностью сканированных таблиц), а вершина $\{rt, ci, chn\}$~---
$25\,523$ строки. На этапе сборки эти две виртуальные вершины соединяются
хеш-соединением по $t.\mathit{id} = ci.\mathit{movie\_id}$,
обрабатывая $207\,410 \times 25\,523$ кандидатов вместо 76 строк
параметризованного индексного сканирования в плане DPsize.
$t_{\mathrm{exec}}$ растёт с $176$ мс до $2{,}66$ секунд (деградация в $15{,}1\times$).
Аналогичная потеря параметризованных путей через $t$ наблюдается в 78 из 81
деградировавших запросов.
\par

\textbf{Вывод.}
Подход с декомпозицией на топологии бесперспективен для схем с выраженными
центральными вершинами, характерными для нормализованных реляционных баз данных.
Корень проблемы~--- разрушение параметризованных индексных путей при
изоляции центральных вершин в один фрагмент.
Это наблюдение мотивирует \emph{безопасную} стратегию сокращения пространства
поиска, в которой центральные не могут быть изолированы от своих соседей
(подход~6).



\subsection{Подход 3. Динамическое программирование по подмножествам (DPsub)}



\textbf{Мотивация.}
Стандартный алгоритм DPsize перебирает подпланы по возрастанию размера $s = 2, 3, \ldots, n$,
на каждом уровне перебирая все разбиения $S = S_1 \cup S_2$ с $|S| = s$.
Альтернативный алгоритм DPsub перечисляет подмножества в порядке возрастания
числового значения битовой маски, что меняет последовательность,
в которой кандидаты поступают в процедуру построения путей.
Поскольку результат планирования в PostgreSQL зависит от порядка перебора
(см.~секцию <<Архитектура планировщика PostgreSQL>>),
возникает вопрос: может ли альтернативный порядок обхода
систематически улучшить $t_{\mathrm{total}}$?
\par

\textbf{Описание алгоритма.}
Каждое подмножество отношений $S \subseteq \mathcal{R}$ кодируется битовой маской.
Алгоритм поддерживает таблицу $BestPlan[S]$ и массив стоимостей $BestCost[S]$.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Инициализация.}
    Для каждого базового отношения $R_i$ задаётся $BestPlan[\{R_i\}] = R_i$,
    $BestCost[\{R_i\}] = \mathrm{Cost}(R_i)$.

    \item \textbf{Перебор подмножеств.}
    Для каждой битовой маски $S$ в порядке возрастания ($S = 1, 2, \ldots, 2^n - 1$)
    с $|S| \geqslant 2$ перебираются все нетривиальные разбиения $S = L \cup R$,
    $L \cap R = \varnothing$, $L < R$ (для устранения симметрии).
    Разбиения генерируются итерацией по подмаскам: $L = (-S) \mathbin{\&} S$,
    затем $L = (L - S) \mathbin{\&} S$ до $L = S$.

    \item \textbf{Фильтрация.}
    Разбиение пропускается, если $BestPlan[L]$ или $BestPlan[R]$ не существует
    (подмножество не было достигнуто), либо если $L$ и $R$ не связаны
    предикатом соединения.

    \item \textbf{Построение и обновление.}
    Для допустимой пары $(L, R)$ строится соединение вызовом процедуры
    построения путей.
    Если стоимость результата меньше $BestCost[S]$, запись обновляется.
\end{enumerate}

Пространство поиска DPsub совпадает с пространством DPsize:
оба алгоритма рассматривают все подмножества $S \subseteq \mathcal{R}$
и все их разбиения на пары.
Асимптотическая сложность также совпадает: $O(3^n)$ разбиений в худшем случае,
$O(2^n)$ памяти для таблицы подпланов.
\par

\textbf{Результаты.}
Суммарные отношения к стандартному DPsize:
\begin{itemize}
    \item $t_{\mathrm{plan}}$: $0{,}95$ (экономия 5\%),
    \item $t_{\mathrm{exec}}$: $1{,}05$ (деградация 5\%),
    \item $t_{\mathrm{total}}$: $1{,}01$ (нейтральный результат).
\end{itemize}
Из 113 запросов 77 показали улучшение $t_{\mathrm{total}}$, однако
суммарный результат нейтрален из-за нескольких сильных проигрышей.
Экономия $t_{\mathrm{plan}}$ объясняется ранней фильтрацией несвязных пар
(проверка предиката соединения выполняется до вызова процедуры построения путей).
Деградация $t_{\mathrm{exec}}$ объясняется изменённым порядком перебора:
подмножества обрабатываются по числовому значению маски,
а не по размеру, поэтому кандидаты поступают в процедуру инкрементального
отбора путей в другой последовательности.
При ошибках оценок кардинальностей стоимости конкурирующих путей попадают
в $\varepsilon$-окрестность, и изменённый порядок может как улучшить,
так и ухудшить выбор~--- без систематического преимущества.
\par

\textbf{Результаты на JOB-Complex.}
На JOB-Complex результат DPsub меняется кардинально:
\begin{itemize}
    \item $t_{\mathrm{plan}}$: $0{,}79$ (экономия 21\%),
    \item $t_{\mathrm{exec}}$: $0{,}14$ (улучшение в $7{,}1\times$),
    \item $t_{\mathrm{total}}$: $0{,}18$ (улучшение в $5{,}6\times$).
\end{itemize}
Из 30 запросов 17 показали улучшение $t_{\mathrm{total}}$.
Улучшение сосредоточено на запросах, где DPsize выбирает катастрофически
плохие планы с NestLoop: запрос~12 ($539$ с $\to$ $641$ мс), запрос~11
($14{,}4$ с $\to$ $747$ мс), запрос~5 ($6{,}1$ с $\to$ $458$ мс).
\par

Сравнение с $\mathrm{GOO_{comb}}$ даёт критическое наблюдение:
DPsub и $\mathrm{GOO_{comb}}$ находят \emph{идентичные} планы
на всех 30 запросах (отношения $t_{\mathrm{exec}}$ совпадают с точностью до шума,
оценочные стоимости идентичны).
Оба алгоритма вызывают процедуру построения путей для одних и тех же пар отношений,
и на уровне двухтабличных соединений оба используют стоимостное сравнение.
Первые решения определяют, какие пути выживают при $\varepsilon$-отсечении,
и каскадно определяют весь план.
Различие с DPsize обусловлено не пространством поиска (оно одинаково),
а порядком, в котором пути поступают в процедуру инкрементального отбора:
DPsize обрабатывает левосвязанные разбиения первыми на каждом уровне,
что при катастрофических ошибках кардинальностей создаёт систематическое
смещение в пользу NestLoop-планов.
\par

Этот результат уточняет вывод, полученный на JOB: замена алгоритма перечисления
\emph{не} является нейтральной~--- она нейтральна при умеренных ошибках оценок
(JOB), но может кардинально улучшить результат при катастрофических ошибках (JOB-Complex),
поскольку изменённый порядок перебора избегает ловушек стоимостной модели.
\par

\textbf{Вывод.}
Эксперимент с DPsub является контрольным: он показывает, что замена алгоритма
перечисления при сохранении пространства поиска не улучшает $t_{\mathrm{total}}$.
Проблема лежит не в порядке обхода подмножеств, а в двух других факторах:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Качество оценок кардинальностей}~--- определяет $t_{\mathrm{exec}}$.
    Ни DPsize, ни DPsub не могут выбрать лучший план, если стоимостная модель
    ранжирует планы неверно из-за ошибок оценок.
    \item \textbf{Число вызовов процедуры построения путей}~--- определяет $t_{\mathrm{plan}}$.
    Оба алгоритма перечисляют одно и то же множество пар, поэтому
    число вызовов совпадает с точностью до фильтрации несвязных пар.
\end{itemize}
Для улучшения $t_{\mathrm{total}}$ необходимо атаковать хотя бы один из этих факторов:
либо уменьшить число вызовов (сокращение пространства поиска),
либо повысить надёжность решений, принимаемых внутри пространства
(фиксация соединений с предсказуемыми оценками).
Этот вывод мотивирует подход с контракцией якорных зон, описанный далее.



\subsection{Подход 4. DPhyp (реализация с открытым исходным кодом)}



\textbf{Мотивация.}
Алгоритм DPhyp \cite{DPhyp} достигает нижней теоретической границы перебора
среди DP-алгоритмов для произвольных графов соединений:
он перечисляет \emph{только} пары связных подграфов (csg-cmp-pairs),
тогда как DPsize перебирает все подмножества, проверяя связность апостериори.
Для разреженных графов (цепи, звёзды) это может дать экспоненциальное
сокращение числа рассматриваемых пар.
Целью эксперимента является проверка, приводит ли достижение
нижней теоретической границы перебора к улучшению $t_{\mathrm{total}}$
в реальной СУБД.
\par

\textbf{Описание.}
Использована реализация DPhyp с открытым исходным кодом,
интегрированная в PostgreSQL в виде расширения.
Алгоритм строит гиперграф соединений и перечисляет пары
связных подграфов $(S_1, S_2)$ обходом по соседям, гарантируя,
что каждая перечисленная пара связна и соединена хотя бы одним
предикатом. Для каждой пары вызывается процедура построения путей,
аналогичная стандартному DPsize.
\par

\textbf{Результаты.}
Суммарные отношения к стандартному DPsize:
\begin{itemize}
    \item $t_{\mathrm{plan}}$: $1{,}015$ (деградация 1{,}5\%),
    \item $t_{\mathrm{exec}}$: $1{,}131$ (деградация 13{,}1\%),
    \item $t_{\mathrm{total}}$: $1{,}088$ (деградация 8{,}8\%).
\end{itemize}
Алгоритм, достигающий нижней теоретической границы перебора,
показал результат \emph{хуже} стандартного DPsize по всем трём метрикам.
\par

На JOB-Complex результаты аналогичны: $t_{\mathrm{plan}} = 1{,}06$,
$t_{\mathrm{exec}} = 1{,}10$, $t_{\mathrm{total}} = 1{,}10$,
побед 8 из 30~--- хуже DPsize и на этом бенчмарке.
\par

\textbf{Анализ причин.}
\par

\textit{1. Теоретическое преимущество не реализуется на практике.}
Запросы JOB содержат от 5 до 17 таблиц.
При таких размерах число связных подграфов $\#\mathrm{csg}(G)$ составляет
от десятков до нескольких тысяч~--- значения, при которых
и DPsize, и DPhyp завершаются быстро.
Экономия от перечисления только связных подграфов проявляется
при $n \gtrsim 20$, где $\#\mathrm{csg}$ начинает существенно отличаться
от $2^n$.
Более того, свыше 90\% времени $t_{\mathrm{plan}}$ приходится на процедуру
построения путей, а не на само перечисление пар.
DPhyp и DPsize вызывают эту процедуру для одних и тех же допустимых пар,
различаясь лишь порядком вызовов.
\par

\textit{2. Изменённый порядок перечисления ухудшает $t_{\mathrm{exec}}$.}
Это центральная причина деградации.
DPhyp перечисляет пары обходом по соседям гиперграфа,
а DPsize~--- в порядке возрастания размера подмножества.
Как показано в секции <<Архитектура планировщика PostgreSQL>>,
при ошибках оценок кардинальностей стоимости конкурирующих путей
попадают в $\varepsilon$-окрестность, и путь, поступивший
в процедуру инкрементального отбора раньше, получает структурное
преимущество.
DPsize на каждом уровне сначала обрабатывает левосвязанные разбиения,
порождая планы, для которых стоимостная модель PostgreSQL наиболее
точна (меньше промежуточных соединений~--- меньше каскадных ошибок).
DPhyp не имеет этого свойства: порядок перечисления определяется
структурой гиперграфа и может отдавать приоритет ветвистым разбиениям
с менее надёжными оценками.
\par

\textit{3. Неполная конструкция гиперграфа.}
Реализация с открытым исходным кодом не строит обобщённые гиперрёбра
(generalized hyperedges), необходимые для корректной обработки
внешних соединений и сложных предикатов, а также не реализует
полноценное обнаружение конфликтов (CD-C, conflict detection for commutativity).
Это может приводить к пропуску допустимых разбиений или к построению
планов, которые стандартный DPsize нашёл бы через другие пути перечисления.
\par

\textbf{Вывод.}
Эксперименты с DPsub и DPhyp показывают, что замена алгоритма перечисления
при сохранении пространства поиска и процедуры построения путей
не даёт систематического улучшения $t_{\mathrm{total}}$.
Это согласуется с механизмом $\varepsilon$-зависимости от порядка перебора:
при ошибочных оценках кардинальностей изменение порядка может как улучшить,
так и ухудшить отдельные запросы, без устойчивого преимущества.

Более того, если новый порядок перечисления систематически смещает
приоритет в сторону разбиений с менее надёжными оценками кардинальностей,
результат может стать хуже.
Нижняя теоретическая граница перебора является свойством
алгоритма перечисления, но $t_{\mathrm{total}}$ определяется
качеством выбранного плана и числом вызовов процедуры построения путей~---
ни то, ни другое DPhyp не улучшает для запросов с 5--17 таблицами.
Следует подчеркнуть, что результат характеризует данную реализацию DPhyp,
а не алгоритм в целом. Полноценная реализация с корректным построением
обобщённых гиперрёбер и обнаружением конфликтов может показать иные результаты.
Тем не менее пункты 1 (теоретическое преимущество не реализуется при $n \leqslant 17$)
и 2 (зависимость от порядка перечисления) являются свойствами архитектуры
PostgreSQL, а не конкретной реализации DPhyp.


\subsection{Подход 5. Модифицированный DPhyp (DPhypMod)}



\textbf{Мотивация.}
Эксперимент с DPhyp (подход~5) выявил три конкретные причины деградации:
нарушение поуровневого инварианта PostgreSQL, невыгодный порядок
обработки кандидатов и избыточные вызовы процедуры построения путей
на промежуточных уровнях. Модифицированный DPhyp адресует каждую из этих
причин отдельной модификацией, сохраняя оригинальный алгоритм
перечисления csg-cmp-пар без изменений.
\par

\textbf{Модификация 1. Поуровневая материализация.}
Стандартный DPhyp строит отношения в порядке обхода гиперграфа,
произвольно чередуя подпланы разных уровней.
Однако архитектура планировщика PostgreSQL опирается на инвариант:
все отношения уровня $k$ должны быть полностью построены
и финализированы до начала построения отношений уровня $k+1$.
Нарушение этого инварианта приводит к неполному распространению
классов эквивалентности и пропуску путей.
\par

Модификация разделяет работу DPhyp на две фазы:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Перечисление.} Оригинальный алгоритм DPhyp перечисляет
    все csg-cmp-пары, но не вызывает процедуру построения путей.
    Вместо этого для каждой пары $(S_1, S_2)$ записывается
    список кандидатов в соответствующий узел DP-таблицы
    и вычисляется облегчённая оценка кардинальности $\widehat{|S_1 \Join S_2|}$.
    \item \textbf{Материализация.} Узлы DP-таблицы группируются по уровню
    (числу базовых отношений) и обрабатываются строго последовательно:
    сначала все узлы уровня $2$, затем уровня $3$, и~т.\,д.
    Для каждого узла вызывается процедура построения путей по всем
    его кандидатам, после чего выполняется финализация.
    Это восстанавливает поуровневый инвариант PostgreSQL.
\end{enumerate}

\textbf{Модификация 2. Приоритет левосвязанных разбиений.}
Как показано в секции <<Архитектура планировщика PostgreSQL>>,
стандартный DPsize на каждом уровне обрабатывает
левосвязанные разбиения $(|S_1| = s-1, |S_2| = 1)$ до ветвистых.
Это обеспечивает приоритет параметризованных путей
(вложенный цикл с индексным сканированием) в процедуре
инкрементального отбора.
В DPhyp порядок кандидатов определяется обходом гиперграфа
и не имеет этого свойства.
\par

Модификация вводит два уровня сортировки:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Между узлами одного уровня.}
    Узлы уровня $k$ группируются по значению $\mu$~---
    минимальному размеру дочернего подплана среди всех кандидатов узла.
    Узлы с $\mu = 1$ (левосвязанные) обрабатываются первыми,
    затем $\mu = 2$, и~т.\,д.
    \item \textbf{Внутри списка кандидатов одного узла.}
    Пары кандидатов сортируются по $\min(|S_1|, |S_2|)$
    по возрастанию, так что левосвязанные разбиения узла
    поступают в процедуру построения путей раньше ветвистых.
\end{enumerate}
Обе сортировки воспроизводят порядок обработки стандартного
\texttt{join\_search\_one\_level} в контексте DPhyp-перечисления.
\par

\textbf{Модификация 3. Отсечение на промежуточных уровнях по кардинальности.}
Распределение числа узлов DP-таблицы по уровням имеет характерную
форму нормального распределения с максимумом на средних уровнях
($s \approx n/2$). Для запроса с $n = 11$ таблицами на уровнях $5$--$8$
сосредоточено ${\sim}86\%$ всех узлов. Основная вычислительная нагрузка
планирования приходится именно на эти уровни.
\par

На каждом уровне из области горба ($\lceil n/3 \rceil + 1 \leqslant s \leqslant n - \lfloor n/3 \rfloor$)
выполняется отсечение узлов с аномально высокой оценкой кардинальности:
\begin{enumerate}
    \item Вычисляется $\min_{S}\ \widehat{|S|}$ среди всех узлов уровня $s$.
    \item Узлы с $\widehat{|S|} > \alpha \cdot \min_{S}\ \widehat{|S|}$
    отсекаются (в реализации $\alpha = 300$).
    \item Дополнительно отсекаются узлы с $\widehat{|S|} > C_{\mathrm{out}}^{\mathrm{GOO}}$,
    где $C_{\mathrm{out}}^{\mathrm{GOO}}$~--- сумма кардинальностей промежуточных результатов
    жадного плана, вычисленная облегчённым GOO по оценкам $\widehat{|S|}$
    из фазы перечисления.
    Если кардинальность одного промежуточного результата превышает
    суммарный объём всех промежуточных результатов жадного плана,
    такой подплан заведомо неоптимален.
    \item \textbf{Гарантия покрытия.} После отсечения проверяется,
    что каждое базовое отношение $R_i \in \mathcal{R}$ входит хотя бы
    в один выживший узел уровня $s$.
    Если отношение потеряно, восстанавливается узел с минимальной
    $\widehat{|S|}$ среди отсечённых, содержащий это отношение.
    Это предотвращает отсечение всех путей через критически важные
    базовые отношения.
\end{enumerate}

На крайних уровнях ($s \leqslant \lceil n/3 \rceil$ и $s > n - \lfloor n/3 \rfloor$)
отсечение не выполняется: число узлов мало, стоимостная модель
ещё точна, а разнообразие путей критически важно для качества
финального плана.



\textbf{Результаты.}
Суммарные отношения к стандартному DPsize:
\begin{itemize}
    \item $t_{\mathrm{plan}}$: $0{,}966$ (экономия 3{,}4\%),
    \item $t_{\mathrm{exec}}$: $0{,}967$ (улучшение 3{,}3\%),
    \item $t_{\mathrm{total}}$: $0{,}967$ (улучшение 3{,}3\%).
\end{itemize}
Из 113 запросов 99 показали улучшение $t_{\mathrm{total}}$,
что значительно лучше, чем исходный DPhyp (78 из 113) и DPsub (77 из 113).
В сравнении с DPhyp модификация улучшает результат в 98 запросах из 113:
поуровневая материализация и приоритет левосвязанных разбиений
устраняют основные причины деградации исходного алгоритма.
\par

Абсолютные суммарные времена (по 113 запросам):
\begin{itemize}
    \item DPsize: $t_{\mathrm{plan}} = 52{,}3$ с,\;
    $t_{\mathrm{exec}} = 88{,}8$ с,\; $t_{\mathrm{total}} = 141{,}2$ с.
    \item DPhypMod: $t_{\mathrm{plan}} = 50{,}5$ с,\;
    $t_{\mathrm{exec}} = 85{,}9$ с,\; $t_{\mathrm{total}} = 136{,}5$ с.
    \item DPhyp: $t_{\mathrm{plan}} = 53{,}1$ с,\;
    $t_{\mathrm{exec}} = 100{,}5$ с,\; $t_{\mathrm{total}} = 153{,}6$ с.
\end{itemize}

\textbf{Анализ: почему улучшение ограничено 3{,}3\%.}
\par

\textit{1. Пространство поиска совпадает с DPsize.}
Все три модификации влияют на \emph{порядок обработки} и \emph{количество}
узлов DP-таблицы, но не расширяют и не сужают множество рассматриваемых
разбиений по сравнению с DPsize.
Поуровневая материализация и сортировка кандидатов восстанавливают
инварианты стандартного планировщика~--- но не превосходят их.
DPhypMod \emph{приближается} к DPsize по качеству планов,
а не улучшает его.
\par

\textit{2. Отсечение экономит мало.}
Запросы JOB содержат от 5 до 17 таблиц.
При таких размерах число узлов DP-таблицы составляет от десятков до нескольких
тысяч, а горб распределения~--- область, где отсечение действует~---
содержит от десятков до нескольких сотен узлов.
Отсечение по кардинальности с консервативным порогом $\alpha = 300$
и гарантией покрытия удаляет лишь единицы узлов на каждом уровне.
Экономия $t_{\mathrm{plan}}$ от сокращения вызовов процедуры построения путей
составляет 3{,}4\%, что соответствует удалению ${\sim}3\%$ узлов.
Более агрессивное отсечение ($\alpha < 100$) рискует удалить узлы,
через которые проходит оптимальный план, поскольку оценки кардинальностей
на промежуточных уровнях ненадёжны.
\par

\textit{3. Процедура построения путей остаётся узким местом.}
Свыше 90\% времени $t_{\mathrm{plan}}$ приходится на процедуру построения путей,
а не на перечисление или сортировку узлов.
Замена алгоритма перечисления (DPsize на DPhyp) и оптимизация порядка
обработки не могут существенно сократить число вызовов этой процедуры,
потому что число допустимых разбиений определяется топологией графа
соединений, а не алгоритмом их обнаружения.
\par

\textit{4. Потолок для DPhyp-подхода на JOB.}
Результат DPhypMod~--- 3{,}3\% улучшения~--- представляет собой верхнюю границу
того, что достижимо модификациями DPhyp при сохранении стандартной
процедуры построения путей и стоимостной модели PostgreSQL
на запросах JOB с 5--17 таблицами.
Для существенного улучшения необходимо воздействовать не на алгоритм
перечисления, а на само пространство поиска~--- уменьшая число отношений,
подаваемых на вход DP, путём предварительной контракции подграфов
с предсказуемыми свойствами.
Этот вывод мотивирует переход к подходу с контракцией якорных зон.

\textbf{Результаты на JOB-Complex.}
На JOB-Complex: $t_{\mathrm{plan}} = 1{,}04$,
$t_{\mathrm{exec}} = 0{,}82$, $t_{\mathrm{total}} = 0{,}83$, побед 10 из 30.
Улучшение $t_{\mathrm{exec}}$ на 18\% объясняется тем, что поуровневая
материализация и сортировка кандидатов частично восстанавливают
инварианты DPsize, но не устраняют катастрофические ошибки оценок
на строковых соединениях.
На запросах с умеренными ошибками (Q8, Q9, Q13, Q14) DPhypMod
показывает результаты, сопоставимые с DPsize.
На запросах с катастрофическими ошибками (Q5, Q11, Q12, Q20)
он не достигает уровня DPsub и $\mathrm{GOO_{card}}$,
поскольку отсечение по $\widehat{|S|}$ на промежуточных уровнях
неэффективно, когда сами оценки ошибочны на порядки.
\par

\subsection{Подход 6. Контракция якорных зон}



\textbf{Мотивация.}
Аннотация работы заявляет цель~--- получить понимание того,
как алгоритмы планирования возможно комбинировать с переключением
в зависимости от топологии и сложности графа запроса.
Подходы~1--5 исследуют эту цель в её прямой формулировке:
жадные алгоритмы с разными критериями сравнения (подход~1),
итеративная декомпозиция на топологии (подход~2),
замена алгоритма перечисления (подходы~3--5).
Результат~--- негативный.
\par

Подходы~3--5 (DPsub, DPhyp, DPhypMod) показали, что замена алгоритма
перечисления при сохранении пространства поиска не улучшает
$t_{\mathrm{total}}$.
Потолок DPhypMod~--- 3{,}3\%~--- определяется тем, что число вызовов
процедуры построения путей (доминирующей во времени планирования)
задано топологией графа и не сокращается перестановкой порядка обхода.
Все алгоритмы перечисления, работающие на одном графе, наследуют
одну и ту же чувствительность к $\varepsilon$-отсечению в процедуре
инкрементального отбора путей.
\par

Подход~2 (итеративная декомпозиция на топологии) показал, что
разбиение графа на фрагменты может сократить $t_{\mathrm{plan}}$,
но при неудачной фрагментации разрушаются параметризованные пути
через центральные вершины, катастрофически ухудшая $t_{\mathrm{exec}}$.
\par

Отсюда следует уточнённая интерпретация цели аннотации.
Эффективное <<комбинирование алгоритмов>>~--- это не построение
многоступенчатого каскада из алгоритмов перечисления
(который, как показано подходами~3--5, не работает),
а \emph{предобработка графа} перед основным DP:
сокращение числа вершин за счёт стягивания подграфов с надёжными
оценками кардинальностей, после которой стандартный DPsize
работает быстрее и устойчивее.
Переключение между стратегиями происходит по единственному критерию
$\#\mathrm{csg}$, естественным образом отражающему обещанную
в аннотации <<сложность графа>>: для простых графов применяется
прямой DPsize, для сложных~--- контракция с последующим DPsize.
\par

При этом контракция должна быть \emph{безопасной}: стягиваться
могут только те подграфы, для которых оценки кардинальностей
заведомо надёжны, а центральные вершины не могут быть изолированы
от своих соседей (это требование~--- прямое следствие провала
подхода~2).
\par

\textbf{Определения.}
Пусть задан граф соединений $G = (\mathcal{R}, \mathcal{E})$ с $n$ вершинами.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Якорная вершина}~--- вершина $v \in \mathcal{R}$, удовлетворяющая
    двум условиям:
    \begin{enumerate}
        \item $|v| < R_{\max}$ \quad (абсолютный порог; в реализации $R_{\max} = 50\,000$),
        \item $|v| \cdot \alpha < \max_{u \in N(v)} |u|$ \quad (контрастное условие;
        $\alpha = 100$).
    \end{enumerate}
    Якорь~--- это малая таблица, имеющая хотя бы одного соседа,
    который в $\alpha$ раз больше.
    Интуиция: соединение якоря с крупным соседом высокоселективно,
    а его кардинальность оценивается надёжно, поскольку на первом шаге
    ошибки ещё не каскадировались.

    \item \textbf{Якорная зона}~--- связная компонента подграфа, индуцированного
    на множестве вершин $\{v\} \cup N(v)$ для всех якорей $v$.
    Зона включает якорь и всех его непосредственных соседей (1-hop).
\end{itemize}

\textbf{Алгоритм.}
Входом является список базовых отношений и граф соединений.
Алгоритм реализует каскад из трёх стратегий с убывающей точностью:
\par

\textit{Шаг 1. Построение графа и оценка сложности.}
Строится граф соединений $G$ и вычисляется $\#\mathrm{csg}(G)$~---
число связных подграфов, определяющее объём DP-таблицы.
Если $\#\mathrm{csg}(G) \leqslant \tau$ (в реализации $\tau = 350$),
граф передаётся стандартному DPsize без модификаций:
при малом $\#\mathrm{csg}$ точный перебор быстр и даёт оптимальный план.
\par

\textit{Шаг 2. Контракция якорных зон.}
Если $\#\mathrm{csg}(G) > \tau$, выполняется контракция:
\begin{enumerate}
    \item Маркировка. Для каждой вершины проверяется якорное условие.
    Все якори и их 1-hop-соседи маркируются.
    \item Выделение зон. Маркированные вершины разбиваются
    на связные компоненты обходом в ширину (BFS) по подграфу маркированных
    вершин. Каждая связная компонента образует одну зону.
    \item Планирование зоны. Каждая зона планируется \emph{стандартным DPsize},
    поскольку зоны малы (типично 2--5 вершин).
    \item Проверка. Если кардинальность результата планирования зоны
    превышает порог $L$ (в реализации $L = 100\,000$ строк),
    контракция зоны отменяется: вершины возвращаются в граф как
    отдельные базовые отношения.
    \item Перестроение графа. Успешно спланированные зоны заменяются
    виртуальными вершинами. Строится новый граф соединений
    и пересчитывается $\#\mathrm{csg}$.
\end{enumerate}

После контракции $\#\mathrm{csg}$ пересчитывается.
Если $\#\mathrm{csg} \leqslant \tau$, новый граф передаётся DPsize.
\par

\textit{Шаг 3. Жадный алгоритм (fallback).}
Если после контракции $\#\mathrm{csg} > \tau$, оставшийся граф
планируется комбинированным жадным алгоритмом $\mathrm{GOO_{comb}}$
(подход~1, вариант~3).
\par

Если граф имеет несколько компонент связности,
они объединяются тем же $\mathrm{GOO_{comb}}$ в режиме
декартова произведения.
\par

\textbf{Выбор параметров.}
Подход использует четыре параметра: $\tau = 350$, $R_{\max} = 50\,000$,
$\alpha = 100$, $L = 100\,000$.
\par

Порог $\tau = 350$ определяет границу переключения между точным DP
и каскадом с контракцией.
Значение выбрано из условия, что стандартный DPsize обрабатывает $350$
связных подграфов за время, сопоставимое с накладными расходами
на построение графа соединений и контракцию (${\sim}5$--$10$ мс).
Для цепи из $n$ вершин $\#\mathrm{csg} = O(n^2)$: цепь из 18 таблиц
имеет $\#\mathrm{csg} \approx 170$, что ниже порога;
звезда из 10 вершин имеет $\#\mathrm{csg} \approx 512$, что выше.
Таким образом, $\tau = 350$ разделяет <<лёгкие>> и <<тяжёлые>> графы
на запросах с 5--17 таблицами.
\par

Значение $R_{\max} = 50\,000$ отсекает все таблицы, сопоставимые по размеру
с fact-таблицами типичных аналитических схем ($10^5$--$10^7$ строк).
Контрастный множитель $\alpha = 100$ требует двухпорядкового различия
между якорем и его крупнейшим соседом, ограничивая якори справочниками
и малыми dimension-таблицами, для которых соединения высокоселективны.
Порог контракции $L = 100\,000$ обеспечивает, что виртуальная вершина
не вносит в граф отношение с кардинальностью, характерной для fact-таблиц.
\par

Все четыре значения подобраны экспериментально на JOB и не валидировались
на других бенчмарках. Однако выбранные значения консервативны:
уменьшение $R_{\max}$ или увеличение $\alpha$ сужают множество якорей
(меньше контракций, ближе к DPsize), а не расширяют его.
Деградация при переносе на другую схему маловероятна~---
скорее уменьшится выигрыш.
\par

\textbf{Свойство безопасности: защита центральных вершин.}
Критическое свойство алгоритма: якорное условие
$|v| < 50\,000 \;\wedge\; |v| \cdot 100 < \max_{u \in N(v)} |u|$
гарантирует, что центральные вершины(в IMDb~--- таблица title с $|t| = 2{,}5 \cdot 10^6$)
\emph{никогда} не становятся якорями.
Центральныа вершина может попасть в якорную зону только как сосед якоря~---
но в этом случае она входит в зону \emph{вместе со всеми} соседями якоря,
а не изолируется от части своих соседей.
Это исключает ситуацию, разрушавшую подход~2: потерю параметризованных путей
через центральнуя вершину.
\par

Более того, в типичных запросах JOB центральная вершина имеет степень,
превышающую число вершин в якорной зоне.
Поскольку зона включает только 1-hop-соседей якоря,
центральная вершина остаётся связанной с незатронутыми вершинами
и сохраняет все параметризованные пути при последующем DPsize.
\par

\textbf{Свойство надёжности оценок.}
Якорные зоны содержат 2--5 вершин, из которых как минимум одна (якорь)
имеет $|v| < 50\,000$ строк.
Соединения внутри зоны~--- это первые 1--3 шага планирования,
где мультипликативное каскадирование ошибок кардинальностей
ещё не успело накопиться.
Стандартный DPsize внутри зоны выбирает оптимальный план
с высокой вероятностью, поскольку стоимостная модель надёжна
для малых подпланов (см.~секцию <<Оценки в модели стоимости>>).
Проверка $|zone\_plan| \leqslant L$ является дополнительной
защитой: если результат зоны оказался неожиданно большим
(признак ошибки оценки), контракция отменяется.
\par

\textbf{Результаты.}
Суммарные отношения к стандартному DPsize:
\begin{itemize}
    \item $t_{\mathrm{plan}}$: $0{,}778$ (экономия 22{,}2\%),
    \item $t_{\mathrm{exec}}$: $0{,}889$ (улучшение 11{,}1\%),
    \item $t_{\mathrm{total}}$: $0{,}848$ (улучшение 15{,}2\%).
\end{itemize}
Из 113 запросов 102 показали улучшение $t_{\mathrm{total}}$, 11~--- деградацию.
Планирование улучшилось в 100 запросах, исполнение~--- в 98.
Оба показателя улучшились одновременно в 89 запросах.
\par

Абсолютные суммарные времена:
\begin{itemize}
    \item DPsize: $t_{\mathrm{plan}} = 52{,}3$ с, $t_{\mathrm{exec}} = 88{,}8$ с,
    $t_{\mathrm{total}} = 141{,}2$ с.
    \item Контракция якорных зон: $t_{\mathrm{plan}} = 40{,}7$ с,
    $t_{\mathrm{exec}} = 79{,}0$ с, $t_{\mathrm{total}} = 119{,}7$ с.
\end{itemize}
Суммарная экономия~--- $21{,}5$ секунды на 113 запросах,
из которых $11{,}6$ с приходится на $t_{\mathrm{plan}}$
и $9{,}9$ с~--- на $t_{\mathrm{exec}}$.
\par

\textbf{Анализ улучшения $t_{\mathrm{plan}}$.}
Контракция якорных зон уменьшает число вершин графа соединений,
подаваемого на вход DPsize. Поскольку $\#\mathrm{csg}(G)$ растёт
экспоненциально с числом вершин, удаление даже 2--3 вершин
может сократить $\#\mathrm{csg}$ в несколько раз.
Наибольшая экономия наблюдается на запросах с 13--17 таблицами:
\begin{itemize}
    \item Запрос 33a (14 таблиц): $t_{\mathrm{plan}}$ уменьшилось с $627$ мс
    до $98$ мс (в $6{,}4$ раза).
    Контракция сократила число вершин на 5--6, уменьшив $\#\mathrm{csg}$
    c нескольких тысяч до значения ниже порога $\tau = 350$.
    \item Запрос 29a (17 таблиц): $t_{\mathrm{plan}}$ уменьшилось с $2608$ мс
    до $1292$ мс (в $2{,}0$ раза).
    \item Запрос 26a (12 таблиц): $t_{\mathrm{plan}}$ уменьшилось с $759$ мс
    до $352$ мс (в $2{,}2$ раза).
\end{itemize}
Для запросов с $\leqslant 10$ таблицами $\#\mathrm{csg}$ уже невелик,
и экономия $t_{\mathrm{plan}}$ составляет единицы процентов.
\par

\textbf{Анализ улучшения $t_{\mathrm{exec}}$.}
Улучшение $t_{\mathrm{exec}}$ на 11{,}1\% не является целью подхода,
но является его следствием.
Контракция фиксирует высокоселективные соединения (якорь + соседи)
до основного DP.
Внутри зоны стандартный DPsize находит оптимальный план,
поскольку зоны малы и оценки кардинальностей для первых соединений надёжны.
Виртуальная вершина, созданная контракцией, несёт точную оценку кардинальности
(результат DPsize на зоне) и фиксирует выбор физического пути
(например, параметризованное индексное сканирование внутри зоны).
Это решение \emph{не подвергается пересмотру} на последующих уровнях DPsize,
где ошибки каскадируются и стоимостная модель менее надёжна.
Фактически контракция изолирует наиболее предсказуемые решения
от $\varepsilon$-шума на средних уровнях DP.
\par

\textbf{Анализ деградаций.}
Из 11 проигрышей 10 имеют деградацию менее 12\%,
а суммарные абсолютные потери составляют $1{,}8$ секунды
(против $23{,}3$ секунды суммарного выигрыша).
Наибольшая деградация~--- запрос 17a ($t_{\mathrm{total}}$: $5098 \to 6394$ мс,
$+26{,}8\%$): $t_{\mathrm{plan}}$ увеличился с $278$ до $354$ мс,
$t_{\mathrm{exec}}$~--- с $4821$ до $6040$ мс.
Причина: контракция выделила зону, которая в данном запросе не содержит
наиболее селективного пути; виртуальная вершина ограничивает
DPsize в выборе альтернативного порядка, который оказался бы лучше.
Тем не менее деградация умеренна и ограничена гарантией покрытия
и проверкой $|zone\_plan| \leqslant L$.
\par

Среди 13 запросов с деградацией $t_{\mathrm{plan}}$ (отношение $> 1{,}0$)
причиной является накладной расход на построение графа соединений,
вычисление $\#\mathrm{csg}$ и планирование зон, который не окупается
на запросах с $\#\mathrm{csg} \leqslant \tau$, где стандартный DPsize
и так быстр.
В таких случаях каскад корректно маршрутизирует запрос
напрямую в DPsize (шаг~1), но накладные расходы на проверку
условия $\#\mathrm{csg} \leqslant \tau$ составляют 5--10\% от
$t_{\mathrm{plan}}$.
\par

\textbf{Сравнение с другими подходами.}
Контракция якорных зон~--- единственный подход из шести протестированных,
который одновременно улучшает и $t_{\mathrm{plan}}$, и $t_{\mathrm{exec}}$
относительно DPsize. Для сравнения:
\begin{itemize}
    \item $\mathrm{GOO_{comb}}$ (подход~1): $t_{\mathrm{plan}} = 0{,}81$,
    но $t_{\mathrm{exec}} = 1{,}19$~--- экономия планирования
    перекрывается деградацией исполнения.
    \item DPhypMod (подход~4): $t_{\mathrm{total}} = 0{,}967$~---
    улучшение 3{,}3\%, в 4{,}6 раза меньше, чем у якорного подхода.
    \item DPsub (подход~3): нейтральный результат ($t_{\mathrm{total}} = 1{,}01$).
    \item Декомпозиция (подход~2): деградация в $2{,}5$ раза.
\end{itemize}

Результат объясняется тем, что якорный подход~--- единственный,
который одновременно сокращает число вызовов процедуры построения путей
(уменьшая $t_{\mathrm{plan}}$) \emph{и} фиксирует надёжные решения
до основного DP (улучшая $t_{\mathrm{exec}}$), не разрушая при этом
параметризованные пути через центральные вершины.

\textbf{Результаты на JOB-Complex.}
На 30 запросах JOB-Complex:
\begin{itemize}
    \item $t_{\mathrm{plan}}$: $0{,}85$ (экономия 15\%),
    \item $t_{\mathrm{exec}}$: $0{,}59$ (улучшение 41\%),
    \item $t_{\mathrm{total}}$: $0{,}61$ (улучшение 39\%).
\end{itemize}
Побед 20 из 30 (лучший показатель стабильности среди всех подходов),
деградаций~4.
Якорный подход корректно контрактирует зоны на запросах~5, 11, 12,
где DPsize выбирает катастрофические NestLoop-планы,
и находит хеш-соединения с $t_{\mathrm{exec}}$ на 2--3 порядка быстрее.
\par

Однако $\mathrm{GOO_{card}}$ ($t_{\mathrm{total}} = 0{,}11$) и DPsub ($0{,}18$)
значительно превосходят якорный подход на JOB-Complex.
Причина: якорный подход использует стандартный DPsize для основной
фазы планирования после контракции.
На JOB-Complex стоимостная модель DPsize является источником
катастрофических решений на запросах со строковыми соединениями,
и контракция якорных зон не устраняет этот корень проблемы.
В частности, запрос~19 демонстрирует деградацию $t_{\mathrm{exec}}$
в $86\times$: контракция создала виртуальную вершину с ошибочной
оценкой кардинальности для строкового соединения, которая загнала
DPsize в NestLoop с $33 \cdot 10^6$ итераций.
\par

Сравнение результатов JOB и JOB-Complex выявляет фундаментальное различие.
На JOB (умеренные ошибки кардинальностей) якорный подход~--- лучший
среди всех протестированных.
На JOB-Complex (катастрофические ошибки) жадные алгоритмы
без стоимостной модели ($\mathrm{GOO_{card}}$)
и DPsub, дающий те же планы что $\mathrm{GOO_{comb}}$,
оказываются значительно лучше.
Это подтверждает центральный тезис работы: $t_{\mathrm{exec}}$ определяется
качеством оценок кардинальностей, а не алгоритмом перечисления.
Когда оценки катастрофически ошибочны, любой подход, опирающийся
на стоимостную модель (включая якорную контракцию с DPsize), деградирует.
\par

\textbf{Сводная таблица результатов.}

\begin{center}
\begin{tabular}{l c c c | c c c}
 & \multicolumn{3}{c|}{JOB (113 запросов)} & \multicolumn{3}{c}{JOB-Complex (30 запросов)} \\
 & $t_{\mathrm{plan}}$ & $t_{\mathrm{exec}}$ & $t_{\mathrm{total}}$
 & $t_{\mathrm{plan}}$ & $t_{\mathrm{exec}}$ & $t_{\mathrm{total}}$ \\
\hline
\textbf{Anchors\_DP\_GOO} & $\mathbf{0{,}78}$ & $\mathbf{0{,}89}$ & $\mathbf{0{,}85}$
    & $0{,}85$ & $0{,}59$ & $0{,}61$ \\
DPhypMod & $0{,}97$ & $0{,}97$ & $0{,}97$
    & $1{,}04$ & $0{,}82$ & $0{,}83$ \\
DP standard & $1{,}00$ & $1{,}00$ & $1{,}00$
    & $1{,}00$ & $1{,}00$ & $1{,}00$ \\
DPsub & $0{,}95$ & $1{,}05$ & $1{,}01$
    & $0{,}79$ & $\mathbf{0{,}14}$ & $\mathbf{0{,}18}$ \\
DPhyp & $1{,}02$ & $1{,}13$ & $1{,}09$
    & $1{,}06$ & $1{,}10$ & $1{,}10$ \\
$\mathrm{GOO_{comb}}$ & $0{,}81$ & $1{,}19$ & $1{,}05$
    & $0{,}85$ & $0{,}13$ & $0{,}17$ \\
$\mathrm{GOO_{card}}$ & $0{,}86$ & $1{,}62$ & $1{,}34$
    & $0{,}86$ & $\mathbf{0{,}06}$ & $\mathbf{0{,}11}$ \\
Top\_Iter & $0{,}83$ & $3{,}55$ & $2{,}55$
    & $0{,}82$ & $3{,}12$ & $2{,}99$ \\
\end{tabular}
\end{center}